\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath} %math
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{array}

\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{multicol}
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}}

\usepackage{tikz}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{
    every axis/.append style={font=\scriptsize},
}

\ctikzset{smallR/.style={resistors/scale=0.5}}
\ctikzset{smallC/.style={capacitors/scale=0.6}}
\ctikzset{bipoles/thickness=1}
\ctikzset{gensigns/.style={v=$ $, voltage=raised}}
\ctikzset{gensigns_/.style={v_=$ $, voltage=raised}}
\ctikzset{gensigns^/.style={v^=$ $, voltage=raised}}

%\renewcommand{\labelitemii}{$\square$}
\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{10px}}
\newcommand{\equal}{$=$}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{TECNOLOGÍA ELECRTRÓNICA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema II}\\
    Circuitos RC y amplificadores
    \date{28 de marzo de 2022}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 2}
\chead{}
\rhead{C. Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Señales o formas de onda}
    Existen señales no periódicas (no se repiten regularmente en el tiempo) y señles periódicas (se repiten en períodos a lo largo del tiempo)
    \subsection{Señales periódicas}
    \begin{itemize}
        \item Valor medio \[V_{dc}=\dfrac{1}{T}\int_{0}^{T} v(T)\,dt\]
        \item Valor eficaz \[V_{rms}=V_{ef}=\sqrt{\frac{1}{T}\int_{0}^{T} v^2(T)\,dt} \]
    \end{itemize}

    \subsection{Ejemplo ejercicio 2.1}

    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            axis y line = center,
            axis x line = center,
            xmax=9, ymax=2.5,
            %xlabel=$t$,
            xtick={0,1,2,3,4,5,6,7},
            %xticklabels={},
            ytick={-2,-1,0,1,2},
            yticklabels={-5V,,,,5V},
            scale=0.6,
            ]

            \addplot+[mark=none, const plot] coordinates{(0,2) (1,-2) (3,-2) (3,2) (4,2) (4,-2) (6,-2) (6,2) (6.5,2)};
            \addplot+[mark=none,fill= red, dashed] coordinates {(0,-0.6) (7,-0.6)};
            \node[right, align=center, text=red] at (rel axis cs:0.78,0.3) {$V_{dc}$};
        \end{axis}
        \begin{scope}[xshift=10cm]
            \draw (0,2.5) node[]{
                $V_{dc}= \dfrac{5+(-5)+(-5)}{3} =-\dfrac{5}{3}$
                };
            \draw (0,1.3) node[]{
                $V_{ef}^2= \dfrac{25+25+25}{3} =25$
            };
            \draw (0,0) node[]{
                $V_{ef}=\sqrt{25}=5V$
            };
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}

    \vspace{25px}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            axis y line = center,
            axis x line = center,
            xmax=9, ymax=2.5,
            %xlabel=$t$,
            xtick={0,1,2,3,4,5,6,7},
            %xticklabels={0,1,2,,4,5,6,},
            ytick={-1,0,1,2},
            yticklabels={-5V,,,10V},
            scale=0.6,
            ]

            \addplot+[mark=none, const plot] coordinates{(0,2) (1,1) (2,0) (3,-1) (4,2) (5,1) (6,0) (7,-1)};
            \addplot+[mark=none,fill= red, dashed] coordinates {(0,0.5) (7,0.5)};
            \node[right, align=center, text=red] at (rel axis cs:0.76,0.42) {$V_{dc}$};
        \end{axis}
        \begin{scope}[xshift=10cm]
            \draw (0,2.5) node[]{
            $V_{dc}=\dfrac{10+5+0-5}{4} =0.25$
            };
            \draw (0,1.3) node[]{
                $V_{ef}^2= \dfrac{100+25+25}{4} =\dfrac{75}{2}$
            };
            \draw (0,0) node[]{
                $V_{ef}=$\scalebox{0.9}{$\sqrt{\dfrac{75}{2}}$}
            };
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}

    \vspace{25px}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            axis y line = center,
            axis x line = center,
            xmax=9, ymax=2.5,
            %xlabel=$t$,
            xtick={0,1,2,3,4,5,6,7},
            %xticklabels={},
            ytick={-2,-1,0,1,2},
            yticklabels={-5V,,,,5V},
            scale=0.6,
            ]

            \addplot+[mark=none] coordinates{(0,-2) (1,2) (3,-2) (4,2) (6,-2) (6.3,-1)};
            \addplot+[mark=none, thick, fill=red, dashed] coordinates {(0,0) (8,0)};
            \node[right, align=center, text=red] at (rel axis cs:0.76,0.55) {$V_{dc}$};
        \end{axis}
        \begin{scope}[xshift=10cm]
            \draw (0,2.5) node[]{
                $f(t)=$
                \scalebox{0.8}{$
                \begin{cases}
                    10t-5  \\
                    -5t+10
                \end{cases}$}
                \hspace{10px}
                $f(t)^2=$
                \scalebox{0.8}{$
                \begin{cases}
                    100t^2-100t+25 &\quad\text{si } 0 < t < 1 \\
                    25t^2-100t+100 &\quad\text{si } 1 < t < 3
                \end{cases}$}

            };
            \draw (0,1.3) node[]{
                $V_{dc}=0$
            };
            \draw (0,0) node[]{
                $ \int_{0}^{3} v(t)^2=\int_{0}^{1} v^2(t)\ dt + \int_{1}^{3} v^2(t)\ dt = 75/3$
            };
            \draw (0,-1) node[]{
                $V_{ef} =$ \scalebox{0.9}{$\sqrt{ \dfrac{1}{3}\int_{0}^{3} v^2(t)} = \sqrt{\dfrac{75/3}{3}}$}
            };
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \section{Condensador}
    Si a dos conductores próximos se les aplica una diferencia de potencial $V_c$, adquirirán cargas $+Q$ y $-Q$, un condensador es un dispositivo capáz de acumular estas cargas.
    \begin{itemize}
        \item La capacidad es el cociente entre la carga acumulada y el voltaje aplicado \[C = Q/V_c\]
    \end{itemize}

    \subsection{Asociación de condensadores}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Asociación en serie}: dos o más condensadores están en serie cuando están uno a continuación del otro. Cada uno de ellos almancena la misma carga $Q$
        \[\dfrac{1}{C_{eq}}= \dfrac{1}{C_1}+\dfrac{1}{C_2}+\dfrac{1}{C_n}\]
        En caso de ser solo dos condensadores en serie:
        \[C_{eq}= \dfrac{C_1\cdot C_2}{C_1+C_2}\]
        \item \textbf{Asociación en paralelo}: dos o más condensadores están en paralelo cuando sus exremos se conectan a 2 puntos en común. Entre estos existe el mismo potencial $V$.
        \[C_{eq}=C_1+C_2+C_n\]
    \end{itemize}

    \subsection{Comportamiento del condensador en función del tiempo}
    \section{Circuitos RC}
    Es un circuito formado por resistencias y condensadores que puede estar conectado a una fuente de tensión o de corriente

    \begin{itemize}
        \item Consideramos una carga inicial $q(t=0)$ y por lo tanto una diferencia de potencial inicial $V_{ci} = V_c(t=0)$ y 
        \item Consideramos $V_e$ el voltaje del generador del destado del que viene (anterior).
        \item Consideramos una constante de tiempo Tau: $\tau = R\cdot C$ $\quad \scriptstyle (\Omega \times F = S)$
        \item Consideramos $-t$ la diferencia de tiempo entre este estado y el anterior, $t-t_0$
    \end{itemize}
    Mientras $V_e\not=V_c(t)$ existirá una ddp, y por lo tanto el condensador se carga. Cuando pasa un tiempo elevado, la tensión del condesador $V_e$ se iguala a la tensión inicial $V_{ci}$ (condensador cargado).

    \begin{itemize}
        \item Un condensador se considera cargado transcurridos $5\tau$
    \end{itemize}

    \subsection{Circuito RC(cont) en función del tiempo}
    Teniendo en cuenta la condición inicial $V_c(t=0)=V_{ci}$. Existe una constante de tiempo tau $\tau=R\cdot C$ se mide en (S).
    \[V_c(t)=V_e+(V_{ci}-V_e)e^{-\frac{t}{\tau}}\]

    \subsection{Ejemplo ejercicio 2.11 (circuito integrador)}
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
            \draw (0,3) to [battery2, l_=$10V$] (0,0);
            \draw (0,0) to (4,0);
            \draw (4,0)[C, l_=$C\equal100 nF$, smallC] to (4,3);
            \draw (3,3) to (4,3);
            \draw (3,3) to [R=$100 k\Omega$, smallR] (1,3);
            \draw (0.78,2.6) [short, -o] to (1,3) node[above]{S}; %interruptor
            \draw (0,3)[short, -o] to node[above]{$2$} (0.5,3);
            \draw (0.8,0)[short, -o] to node[above left]{$1$} (0.8,2.5);   
            \draw (3,3) to [R, l_=$100 k\Omega$, smallR] (3,0);  
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    \enter
    Calculamos el equivalente de Thévenin (por fmla divisor corriente) de los circuitos 2 y 1:
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
            \draw (0,3) to [battery2, l_=$10V$] (0,0);
            \draw (0,0) to (4,0);
            \draw (4,0) to (4,1);
            \draw (4,2) to (4,3);
            \draw (3,3) to (4,3);
            \draw (3,3) to [R=$100 k\Omega$, smallR] (1,3);
            \draw (0.5,3) [short, -o] to (1,3) node[above]{S}; %interruptor
            \draw (0,3)[short, -o] to node[above]{$2$} (0.5,3);  
            \draw (3,3) to [R, l_=$100 k\Omega$, smallR] (3,0);
            
            \draw (4.3,0.7)[Triangle-, bend right=10 ]to node[right]{$V_{th}$} (4.3,2.3);
            \begin{scope} [xshift=7cm]
                \draw (0.8,0) to (4,0);
                \draw (4,0) to (4,1);
                \draw (4,2) to (4,3);
                \draw (3,3) to (4,3);
                \draw (3,3) to [R=$100 k\Omega$, smallR] (1,3);
                \draw (0.8,2.5) [short, -o] to (1,3) node[above]{S}; %interruptor
                \draw (0.8,0)[short, -o] to node[above left]{$1$} (0.8,2.5);   
                \draw (3,3) to [R, l_=$100 k\Omega$, smallR] (3,0); 
    
                \draw (4.3,0.7)[Triangle-, bend right=10 ]to node[right]{$V_{th}$} (4.3,2.3);
            \end{scope}   
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \begin{equation*}
        \begin{aligned}[c]
        V_{th}=10\cdot \frac{100}{100+100} = 5V \quad\\
        R_{eq}=\frac{100\cdot 100}{100+100} = 50k\Omega\\
        \end{aligned}
        \qquad\qquad\qquad\qquad
        \begin{aligned}[c]
        V_{th}=0V \qquad \qquad\\
        R_{eq}=\frac{100\cdot 100}{100+100} = 50k\Omega\\
        \end{aligned}
    \end{equation*}

    \vspace{10px}
    Ahora calculamos las tensiones del condensador en los distintos $t$:\\

    Tau: $\tau= 50 k\Omega \cdot 100 nF = 5\cdot 10^4\Omega \cdot 1\cdot 10^{-7} F = 0.005 S = 5mS$
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
            \draw (0,2) to [battery2, l_=$V_{th}\equal5V$] (0,0);
            \draw (0,0) to (4,0);
            \draw (4,0) to [C, l_=$C\equal100 nF$, smallC] (4,2);
            \draw (3,2) to (4,2);
            \draw (3,2) to [R=$50 k\Omega$, smallR] (1,2);
            \draw (0.5,2) [short, -o] to (1,2) node[above]{S}; %interruptor
            \draw (0,2)[short, -o] to node[above]{$2$} (0.5,2);
            \begin{scope} [xshift=7cm]
                \draw (0.8,0) to (4,0);
                \draw (4,0) to [C, l_=$C\equal100 nF$, smallR] (4,2);
                \draw (3,2) to (4,2);
                \draw (3,2) to [R=$50 k\Omega$, smallC] (1,2);
                \draw (0.8,1.5) [short, -o] to (1,2) node[above]{S}; %interruptor
                \draw (0.8,0)[short, -o] to node[above left]{$1$} (0.8,1.5);
            \end{scope}   
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \begin{equation*}
        \begin{aligned}[c]
        V_c(t=2)=0+(0.906-0)^{-\frac{1}{5}}=0.742V\\
        V_c(t=4)=0+(1.513-0)^{-\frac{1}{5}}=1.239V\\
        \end{aligned}
        \qquad\qquad\qquad
        \begin{aligned}[c]
        V_c(t=1)=5+(0-5)e^{-\frac{1}{5}}= 0.906 V \qquad\\
        V_c(t=3)=5+(0.742-5)e^{-\frac{1}{5}}= 1.513 V\\
        \end{aligned}
    \end{equation*}

    \subsection{Circuito diferenciador}
    El circuito diferenciador afecta a la resistencia, si te dan los datos  del condensador, se calcula $V_c(t)$ y se resta: $V_r=V_m-V_c$
    
    \subsection{Ejemplo ejercicio examen}
    Se aplica la señar $V_i(t)$ de la figura con $V_m = 6V$ a un circuito diferenciador con $C=3\mu F, R=3 k\Omega$ y $V_{ci}=4V$. Calcula $V_0(t=4.7ms)$.

    \vspace{10px}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            axis y line = center,
            axis x line = center,
            xmax=7.1, ymax=1.9,
            xlabel=$t(ms)$,
            xtick={0,1,2,3,4,5,6},
            %xticklabels={},
            ylabel=$V_i(t)$,
            ytick={-2,-1,0,1,2},
            yticklabels={,$-V_m$,,$V_m = 6V$},
            scale=0.5,
            ]

            \addplot+[mark=none, const plot, very thick] coordinates{(0,0) (2,0) (2,1) (5,1) (5,0) (6,0)};
            \addplot [mark=none](0,-1.8);
        \end{axis}

        \begin{scope}[xshift=9cm]
            \draw (0,2.5) node[]{
                $\tau = 3\cdot10^3\cdot3\cdot10^{-6}=9\cdot10^{-3}s=9ms$
            };
            \draw (0,1.7) node[]{
                $V_{c}(t=2)=0+(4-0)e^{-\frac{2}{9}}=3.20V$
            };
            \draw (0,0.9) node[]{
                $V_{c}(t=4.7)=6+(3.20-6)e^{-\frac{2.7}{9}}=3.92V$
            };
            \draw (0,0.1) node[]{
                $V_r=6-3.92 =$ \hllc{$2.07V$}
            };
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}

    \section{Amplificadores}
    Es un circuito electrónico diseñado para elevar el valor de tensión, corriente o potencia de una señal, manteniendo su forma.

    \begin{center}
        \begin{circuitikz}[font=\scriptsize]
            %entrada
            \draw (0,0) to [battery2,invert, l=$V_g$] (0,2);
            \draw (0,2) to [R=$R_g$, smallR, -o] (1,2) [short, f>^=$I_i$] to (2,2);
            \draw (0,0) to [short, -o] (1,0) [short, f>^=$P_i$] to (2,0);
            %amplificador
            \draw (2,-0.2) to (2,2.2) to (2,2.2) node[below right]{$\ \ Amplificador$} to (4.4,2.2) to (4.4,-0.2) to (2,-0.2);
            %salida
            \draw (4.4,2) to [short, -o, f>^=$I_o$] (5.4,2) to (6.4,2);
            \draw (4.4,0) to [short, -o, f>^=$P_o$] (5.4,0) to (6.4,0);
            \draw (6.4,2) to [R=$R_L$, smallR](6.4,0);

            \draw (1,1.9) [Triangle-, bend right=20]  to node[right]{$V_i$}  (1,0.1);
            \draw (5.4,1.9) [Triangle-, bend left=20]  to node[left]{$V_o$}  (5.4,0.1);
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item $V_g$ y $R_g$ son el voltaje y la resistencia interna de la fuente de la señal (Eq. TH)
        \item $V_i, I_i$ y $P_i$ son el voltaje, la corriente y la potencia de la señal de entrada
        \item $V_o, I_o$ y $P_o$ son el voltaje, la corriente y la potencia de la señal de salida
        \item $R_L$ es la resistencia equivalente de carga conectada a la salida
    \end{itemize}

    \subsection{Características de los amplificadores}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Ganancias de tensión}: relación entre tensión de salida y entrada $\ A_v = \dfrac{V_o}{V_i}$
        \item \textbf{Ganancia de corriente}: relación entre corriente de salida y entrada $\ A_i = \dfrac{I_o}{I_i}$
        \item \textbf{Ganancia de potencia}: relación entre potencia de salida y entrada $\ A_p = \dfrac{P_o}{P_i}$
    \end{itemize}
    Para pasar $A_v$ y $A_i$ a decibelios se multiplica el resultado (en valor absoluto) $\times \mathbf{20log_{10}}$\\
    Para pasar $A_p$ a decibelios se multiplica el resultado (en valor absoluto) $\times \mathbf{10log_{10}}$

    \subsection{Modelo del amplificador de tensión}
    \vspace{20px}
    \begin{center}
        \begin{circuitikz}[font=\scriptsize,american currents]
            %entrada
            \draw (0,0) to [battery2, invert,, l=$V_g$] (0,2);
            \draw (0,2) to [R=$R_g$, smallR, -o] (1,2) [short, f>^=$I_i$] to (2,2);
            \draw (0,0) to [short, -o] (1,0) [short, f>^=$P_i$] to (2,0);
            %amplificador
            \draw (2,-0.2) [dashed] to (2,2.2) to (2,2.2) node[above right]{$\ \ Amplificador$} to (4.45,2.2) to (4.45,-0.2) to (2,-0.2);
            %modelo amplificador
            \draw (2,2) to (2.3, 2) to [R=$R_i$, smallR] (2.3,0) to (2,0);

            \draw (4.4,2) to [R, smallR, l^=$R_o$](3.5,2) to [battery2] node[above right]{$A_{vo}V_i$}(3.5,0) to (4.4,0);
            %salida
            \draw (4.4,2) to [short, -o, f>^=$I_o$] (5.4,2) to (6.4,2);
            \draw (4.4,0) to [short, -o, f>^=$P_o$] (5.4,0) to (6.4,0);
            \draw (6.4,2) to [R=$R_L$, smallR](6.4,0);

            \draw (1,1.9) [Triangle-, bend right=20]  to node[right]{$V_i$}  (1,0.1);
            \draw (5.4,1.9) [Triangle-, bend left=20]  to node[left]{$V_o$}  (5.4,0.1);
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    Son dos divisores de tensión:
    \[V_i=V_g\dfrac{R_i}{R_g+R_i} \qquad\qquad V_o=A_{vo}V_i\dfrac{R_L}{R_o+R_l}\]

    \subsection{Ejemplo ejercicio 2.14}
    Un amplificador tiene $100 mV$ de tensión de entrada y corriente $1mA$ y en la salida tiene $10V$ de tensión en circuito abierto y $8V$ sobre una resistencia de $100 \Omega$. Determina $R_i, R_o$ y $A_v$.

    \vspace{20px}
    \begin{center}
        \begin{circuitikz}[font=\scriptsize,american currents]
            %entrada
            \draw (0,0) to [battery2, invert, l=$0.1V$] (0,2);
            \draw (0,2) to [R=$R_g$, smallR, -o] (1,2) [short, f>^=$1mA$] to (2,2);
            \draw (0,0) to [short, -o] (1,0) [short, f>^=$P_i$] to (2,0);
            %amplificador
            \draw (2,-0.2) [dashed] to (2,2.2) to (2,2.2) node[above right]{$\ \ Amplificador$} to (4.45,2.2) to (4.45,-0.2) to (2,-0.2);
            %modelo amplificador
            \draw (2,2) to (2.3, 2) to [R=$R_i$, smallR] (2.3,0) to (2,0);

            \draw (4.4,2) to [R, smallR, l^=$R_o$](3.5,2) to [battery2] node[above right]{$10V$}(3.5,0) to (4.4,0);
            %salida
            \draw (4.4,2) to [short, -o, f>^=$I_o$] (5.4,2) to (6.4,2);
            \draw (4.4,0) to [short, -o, f>^=$P_o$] (5.4,0) to (6.4,0);
            \draw (6.4,2) to [R=$100\Omega$, smallR](6.4,0);

            %\draw (1,1.9) [Triangle-, bend right=20]  to node[right]{$V_i$}  (1,0.1);
            \draw (5.6,1.9) [Triangle-, bend left=20]  to node[left]{$8V$}  (5.6,0.1);
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \[
        \def\arraystretch{2.2} %separa las filas
        \begin{array}{c}
                R_i = \dfrac{V}{I} = \dfrac{0.1V}{0.001A} = 100\Omega\\
                I_0= \dfrac{V}{R} = \dfrac{8V}{100\Omega} = 0.08A\\
                R_o = \dfrac{V}{I}=\dfrac{2V}{0.08A}=25\Omega\\
                A_{v} = \dfrac{V_o}{V_i}=\dfrac{8V}{0.1V} = 80 \rightarrow 20log_{10}(|800|)=58dB\\
                A_{vo} = \dfrac{V_{vo}}{V_g} = \dfrac{10V}{0.1V}=100\rightarrow 20log_{10}(|100|)=40dB 
        \end{array}
    \]


\end{document}